關於女真人嘅鳩噏

中世紀嘅東亞嚟講，講緊建立宋帝國到大元覆沒嗰幾個世紀，漠北咁多個非官僚社會部落之中女真部落同其他部落好唔同，譬如党項、契丹、蒙古呢啲喺草原同高原地帶主要都以畜牧業作為糧食生產，但女真部落身處嘅地理環境反而容許佢哋用唔同嘅方式自行獲取糧食，向東部沿海可以捕魚，喺山林可以打獵，喺草原地區有得養馬，由於係定居部落甚至有部落民係落手耕田

而且喺侵略宋帝國呢種極重官僚性質嘅中原國體之前，女真人建金雖然係遲過契丹建遼，但喺女真金帝國嘅耶律阿保機時代開始中原帝國周邊冇一個部落會有女真人由無政府社會轉型為專制帝國嘅進程嚟得咁急，其他部落就算漢化（官僚化嘅一種）咗同宋帝國之間嘅軍事糾紛都係以軍事貴族嘅形式迎戰，但女真人由建立金帝國開始所有武裝成員唔係部落嘅勇士，而係向帝國政府領取伙食嘅軍人，統領者唔係部落社會嗰種以個人聲望而帶領勇士迎戰嘅一啲有著所謂「第一勇士」嘅名號，而係通過帝國吏治機關授權所取得嘅軍事官職嘅「武官」，換言之喺國體結構上嚟講，女真人建立嘅係「『蠻族』帝國」，以其他順應漢化潮流嘅部落因為官僚化未完善（變相係未完全墮落）所以佢哋建立嘅只係「『蠻族』王國」

同宋比較，佢地的確係barbarian, 係‘’相對‘’的問題